\section{Масштабирование}

Рассмотрим следующий вопрос: как изменится сопротивление между двумя произвольными узлами, если каждый резистор увеличить в
два раза?

\begin{lemma}
    Если все резисторы в цепи увеличить в $k$ раз, то сопротивление между любыми двумя узлами увеличится в $k$ раз.
\end{lemma}

Чтобы доказать этот факт, давайте вспомним нашу систему уравнений:
\input{parts/system.tex}

\begin{proof}
    Рассмотрим два произвольных узла $C, D$ в старой схеме и подключим к ним батарейку. Рассмотрим все
    токи и потенциалы: $\varphi_A$, $I_{AB}$. Попробуем подобрать решение $\varphi'_A$, $I'_{AB}$ для
    новых сопротивлений $R' = k R$. Заметим, что изменение сопротивления затрагивает только уравнения
    второго блока, попробуем поправить этот блок уменьшив токи $I_{AB}' = \frac{I_{AB}}{k}$, а потенциалы
    оставим без изменений. Заметим, что первый и третий блоки остались верными, второй блок теперь тоже
    стал верным. Значит мы нашли решение системы, и по теореме о единственности мы нашли потенциалы и
    токи.

    $R'_{CD} = \frac{U'_{CD}}{I'_{\text{бат}}} = \frac{k U_{CD}}{I_{\text{бат}}} = k R'_{CD}$.
\end{proof}


Заметим, что мы доказали более сильный факт, что если мы увеличим все сопротивления в $k$ раз, то все
токи уменьшаться в $k$ раз. Теперь докажем похожий факт для батареек.

\begin{lemma}
    Если все батарейки в цепи увеличить в $k$ раз, то все токи и потенциалы в цепи увеличатся в $k$ раз.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Рассмотрим все токи и потенциалы в старой схеме: $\varphi_A$, $I_{AB}$. Попробуем подобрать решение
    $\varphi'_A$, $I'_{AB}$ для новых батареек $U' = k U$. Заметим, что такое преобразование затрагивает
    только третий блок, попробуем поправить его увеличив потенциалы в $k$ раз. Но теперь нарушился второй
    блок, давайте увеличим токи также в $k$ раз. Заметим, что после такой операции все блоки стали
    верными. Значит мы нашли решение системы, и по теореме о единственности мы нашли потенциалы и токи.
\end{proof}



\section{Бесконечные цепи}

\input{parts/problems/problem_inf.tex}


\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Добавим еще одно звено в цепь. Цепь при этом не изменилась, значит не изменилось и ее сопротивление.
    \item Составим соотношение: $X = \frac{RX}{R + X}$.
\end{enumerate}


\input{parts/problems/problem_inf_2.tex}

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Добавим еще одно звено в цепь, но с меньшим сопротивлением. Цепь при этом похожа на старую, но все сопротивления
        уменьшены в два раза. что не изменилась, значит не изменилось и ее сопротивление.
    \item Воспользуемся масштабированием, чтобы составить соотношение: $\frac{X}{2} = \frac{RX}{2(\frac{R}{2} + X)}$.
\end{enumerate}


\section{Теорема о единственности}

В завершении докажем теорему о единственности.

\begin{proof}
    Пусть у нас есть два различных решения системы, $\varphi_{A}, I_{AB}$ и $\varphi'_{A},
    I'_{AB}$. Рассмотрим разность этих решений: $\varphi''_{A} = \varphi_{A} - \varphi'_{A}, I''_{AB} =
    I_{AB} - I'_{AB}$.
    
    Рассмотрим первый блок уравнений, и заметим, что: $\sum\limits_j I_j = 0$ и $\sum\limits_j I'_j = 0$,
    а следовательно $\sum\limits_j I''_j = 0$. Аналогично со вторым блоком уравнений $\varphi''_A -
    \varphi''_B = I''_{AB} R$. Для третьего: $\varphi_B - \varphi_A = U$ и $\varphi'_B - \varphi'_A = U$,
    следовательно $\varphi''_B - \varphi''_A = 0$. Таким образом разность решений удовлетворяет системе,
    полученной из исходной схемы с выкинутыми батарейками.

    (Объяснение I.) В схеме с выкинутыми батарейками все токи равны нулю, т.к. нет источников энергии.

    (Объяснение II.) Рассмотрим такие узлы $A, B$, что $I''_{AB} > 0$, но т.к. сумма втекающих равна
    сумме вытекающих, следовательно найдется такой узел $C$, что $I''_{BC} > 0$, и т.д. Но поскольку
    узлов в схеме конечное число, то рано или поздно мы найдем контур, и по этому контуру идет ток. Но
    если ли на этом контуре есть сопротивление, то пройдя по этом контуру потенциал ($\varphi''$) должен
    понизится, но мы вернулись в туже точку. Если сопротивления нет на контуре, но в старой схеме есть
    батарейка, то мы нашли короткое замыкание в старой схеме. Если и в старой схеме на данном контуре
    ничего нет, то стянем его в точку и повторим наше рассуждение.
\end{proof}

\begin{remark_lect}
    Почему оба объяснения плохие. Первое плохое, т.к. мы пользуемся какими-то физическими соображениями,
    но мы рассматриваем операцию разности, результат которой хотя удовлетворяет системе уравнений, но не
    очевидным образом на него переносятся сторонние соображения.

    Второе плохое, так как мы стягиваем контур в конце, но для склеивания точек мы пользовались теоремой
    о единственности (но там было мотивационное объяснение с предельным переходом). Можно, доделать это
    объяснение до полностью правильного, не склеивая контур, а уменьшив ток так, чтобы на каком-то
    проводе он стал равным нулю, переделав исходные решения соответствующим образом (но это довольно
    затратно по времени рассказа).
\end{remark_lect}